%TCIDATA{LaTeXparent=0,0,relatorio.tex}

\resumo{Resumo}{O trabalho consiste do projeto e fabricação de uma bomba de injeção automatizada para a injeção de contraste radiopaco em neuroangiografia 4D. A máquina foi construída para uso no departamento de física médica no Wisconsin Institute for Medical Research (WIMR). 
O controle do injetor ocorre através de um Controlador Lógico Programável (CLP) com tela LCD touch, na qual a interface de usuário programada é exibida. Encoders de alta resolução foram acoplados a dois atuadores lineares elétricos DC presentes no injetor, que junto a sensores ópticos dão retorno da posição dos atuadores ao controlador. Acoplou-se também sensores de pressão para garantir que a pressão de injeção nunca ultrapasse uma pressão máxima definida pelo usuário. Implementou-se diversos perfis de injeção onde o fluxo de fluidos pode seguir sinais senoidais, ondas quadradas, sinais de simulação de fluxo sanguíneo, sinais de ruído branco e sinais de frequência variada. Inúmeros testes foram realizados no WIMR para garantir o funcionamento correto do injetor. Uma documentação detalhada foi escrita para dar suporte ao usuário e facilitar possíveis alterações na máquina.}

\vspace*{2cm}

\resumo{Abstract}{The project consists of the design and manufacture of an automated injection pump for injection of contrast agents in 4D neuroangiography. The machine was built for use in the department of medical physics at the Wisconsin Institute for Medical Research.
The control of the injector occurs through a Programmable Logic Controller with a LCD touch screen, in which the designed user interface is displayed. High resolution encoders were coupled to two linear DC electric actuators present in the injector, which together with optical sensors give position feedback from the actuators to the controller. Pressure sensors were also coupled to ensure that the injection pressure will never exceed a user-defined maximum pressure. Several injection profiles were implemented where the fluid flow can follow sinusoidal signals, square wave signals, blood flow simulation signals, white noise signals and variable frequency signals. Numerous tests have been performed on the WIMR to ensure correct operation of the injector. Detailed documentation was written to support the user and facilitate possible changes to the machine.}